

3.4- Primitivação por substituição.

Este método consiste em transformar a função integranda numa outra função que seja possível primitivar pelos métodos conhecidos, através de uma mudança de variável conveniente.

A aplicação deste método justifica-se nos casos em que a primitiva inicial se revela difícil ou mesmo impossível de calcular de outro modo.

Existem várias mudanças de variável pré-definidas aplicáveis a determinado tipo de funções, para as quais dispomos de tabelas de substituição.

O método de primitivação por substituição assenta na inversão da regra de derivação da função composta. Portanto, teoricamente, dada a primitiva $\int f(x)dx$, fazendo a mudança de variável $x = \varphi(t)$, resulta

$$\boxed{\int f(x)dx = \int f[\varphi(t)]\varphi'(t)dt}.$$

Exemplos:

1. $\int \frac{e^x}{e^x + e^{-x}} dx$

Mudança de variável: $e^x = t \Rightarrow x = \underbrace{\ln t}_{\varphi(t)}; \varphi'(t) = \frac{1}{t}.$

$$\int \frac{e^x}{e^x + e^{-x}} dx = \int \frac{t}{t + t^{-1}} \cdot \frac{1}{t} dt = \int \frac{1}{t + \frac{1}{t}} dt = \int \frac{t}{t^2 + 1} dt = \frac{1}{2} \ln |t^2 + 1| + c.$$

Regressando à variável original, temos $\int \frac{e^x}{e^x + e^{-x}} dx = \frac{1}{2} \ln |e^{2x} + 1| + c.$

$$2. \int \frac{1}{\sqrt{x^3} - \sqrt[3]{x^5}} dx$$

Mudança de variável: $x = t^m$, $m = m.m.c.(2,3) = 6$. Ou seja,

$$x = t^6 \Rightarrow \varphi'(t) = 6t^5.$$

$$\int \frac{1}{\sqrt{x^3} - \sqrt[3]{x^5}} dx = \int \frac{1}{x^{\frac{3}{2}} - x^{\frac{5}{3}}} dx = \int \frac{1}{t^9 - t^{10}} \cdot 6t^5 dt = 6 \int \frac{t^5}{t^9(1-t)} dt = 6 \int \frac{1}{t^4(1-t)} dt = (*)$$

$$\frac{1}{t^4(1-t)} = \frac{A_1}{t^4} + \frac{A_2}{t^3} + \frac{A_3}{t^2} + \frac{A_4}{t} + \frac{B}{1-t} \Rightarrow 1 = A_1(1-t) + A_2t(1-t) + A_3t^2(1-t) + A_4t^3(1-t) + Bt^4 \Rightarrow$$

$$\Rightarrow 1 = (B - A_4)t^4 + (A_4 - A_3)t^3 + (A_3 - A_2)t^2 + (A_2 - A_1)t + A_1 \Rightarrow \begin{cases} B - A_4 = 0 \\ A_4 - A_3 = 0 \\ A_3 - A_2 = 0 \\ A_2 - A_1 = 0 \\ A_1 = 1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} B = 1 \\ A_4 = 1 \\ A_3 = 1 \\ A_2 = 1 \\ A_1 = 1 \end{cases}$$

$$\begin{aligned} (*) &= 6 \int \left(\frac{1}{t^4} + \frac{1}{t^3} + \frac{1}{t^2} + \frac{1}{t} + \frac{1}{1-t} \right) dt = 6 \left\{ \frac{t^{-3}}{-3} + \frac{t^{-2}}{-2} + \frac{t^{-1}}{-1} + \ln|t| - \ln|1-t| \right\} + c = \\ &= -\frac{2}{t^3} - \frac{3}{t^2} - \frac{6}{t} + 6\ln|t| - 6\ln|1-t| + c. \end{aligned}$$

Passando à variável original, $x = t^6 \Rightarrow t = \sqrt[6]{x}$, resulta

$$\int \frac{1}{\sqrt{x^3} - \sqrt[3]{x^5}} dx = -\frac{2}{\sqrt{x}} - \frac{3}{\sqrt[3]{x}} - \frac{6}{\sqrt[6]{x}} + 6\ln|\sqrt[6]{x}| - 6\ln|1 - \sqrt[6]{x}| + c.$$

3. $\int \sqrt{4-x^2} dx$

Mudança de variável: $x = 2 \sin t \Rightarrow \varphi'(t) = 2 \cos t$.

$$\begin{aligned} \int \sqrt{4-x^2} dx &= \int \left[\sqrt{4-4\sin^2 t} \cdot 2 \cos t \right] dt = 4 \int \left[\sqrt{1-\sin^2 t} \cdot \cos t \right] dt = 4 \int \cos^2 t dt = \\ &= 4 \int \cos^2 t dt = 4 \int \frac{1}{2} (1 + \cos 2t) dt = 2 \int 1 dt + 2 \int \cos 2t dt = 2t + \sin 2t + c. \end{aligned}$$

Voltando à variável original, $x = 2 \sin t \Rightarrow t = \arcsin \frac{x}{2}$, donde

$$\begin{aligned} \int \sqrt{4-x^2} dx &= 2 \arcsin \frac{x}{2} + \sin \left(2 \arcsin \frac{x}{2} \right) + c = 2 \arcsin \frac{x}{2} + x \sqrt{1 - \frac{x^2}{4}} + c = \\ &= 2 \arcsin \frac{x}{2} + \frac{x}{2} \sqrt{4-x^2} + c. \end{aligned}$$

4. $\int \frac{\sin x}{\cos x + \cos^2 x} dx$

Mudança de variável: $\cos x = t \Rightarrow x = \underbrace{\arccos t}_{\varphi(t)}; \varphi'(t) = -\frac{1}{\sqrt{1-t^2}}$.

$$\begin{aligned} \int \frac{\sin x}{\cos x + \cos^2 x} dx &= \int \frac{\sqrt{1-t^2}}{t+t^2} \left(-\frac{1}{\sqrt{1-t^2}} \right) dt = -\int \frac{1}{t+t^2} dt = -\int \frac{1}{t(1+t)} dt = \\ &= -\int \frac{1+t-t}{t(1+t)} dt = -\int \left(\frac{1}{t} - \frac{1}{1+t} \right) dt = \int \frac{1}{1+t} dt - \int \frac{1}{t} dt = \ln|1+t| - \ln|t| + c. \end{aligned}$$

Passando à variável original, obtemos

$$\int \frac{\sin x}{\cos x + \cos^2 x} dx = \ln|1 + \cos x| - \ln|\cos x| + c.$$

5. $\int \frac{1}{(1+x^2)\sqrt{1+x^2}} dx$

Mudança de variável: $x = \tan t \Rightarrow \varphi'(t) = \sec^2 t = 1 + \tan^2 t$.

$$\begin{aligned}
\int \frac{1}{(1+x^2)\sqrt{1+x^2}} dx &= \int \frac{1}{(1+\tan^2 t)\sqrt{1+\tan^2 t}} \cdot (1+\tan^2 t) dt = \int \frac{1}{\sqrt{1+\tan^2 t}} dt = \\
&= \int \frac{1}{\sqrt{1+\frac{\sin^2 t}{\cos^2 t}}} dt = \int \frac{1}{\sqrt{\frac{\cos^2 t + \sin^2 t}{\cos^2 t}}} dt = \int \frac{1}{\sqrt{\frac{1}{\cos^2 t}}} dt = \int \frac{1}{\frac{1}{\cos t}} dt = \\
&= \int \cos t dt = \sin t + c.
\end{aligned}$$

Passando à variável original, $x = \tan t \Rightarrow t = \arctan x$, resulta

$$\int \frac{1}{(1+x^2)\sqrt{1+x^2}} dx = \sin(\arctan x) + c.$$

Exercícios propostos:

➤ Calcule as primitivas das seguintes funções, utilizando o método de substituição:

a) $\frac{x^3}{\sqrt{2-x^2}}$

b) $\frac{x^2}{\sqrt{1+x^2}}$

c) $\frac{1}{1+e^x}$

d) $\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{3-x}}$

e) $\frac{\sqrt{x}}{2+\sqrt{x}}$

f) $\frac{\sin x}{1-\cos x}$

g) $\frac{x^3}{x^8-5}$

h) $\frac{e^x+1}{e^{2x}+4}$

i) $\frac{5^x}{5^{3x}+5^{-x}}$

j) $\frac{\sqrt{x+2}}{\sqrt[3]{x+2}+1}$

k) $\frac{1}{\sqrt{2x-x^2}}$

l) $\frac{2}{\sqrt{5x+3}}$

$$\text{m)} \sqrt{1 - \frac{1}{x}}$$

$$\text{n)} \frac{x^3}{\sqrt{x^2 + 9}}$$

$$\text{o)} \frac{-3x}{x^4 + e^4}$$

$$\text{p)} \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}$$

$$\text{q)} \frac{\sin x}{\cos x + \cos^2 x}$$